
\medskip

%Matthieu souhaite isoler la toiture de sa maison.
%
%Il compte utiliser de la laine de roche pour le toit de sa terrasse et de la ouate de cellulose pour le toit de la partie habitable.
%
%Pour savoir quelles quantités de matériaux acheter, il doit effectuer des calculs.
%
%Il a noté sur un plan de sa maison ci-dessous (vue de profil), toutes les mesures qu'il connait :
%
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
%\begin{pspicture}(-0.2,-0.3)(13,6)
%%\psgrid
%\pspolygon(0,0)(12.2,0)(12.2,2.8)(8.8,4.8)(0,2.7)%AGFDC
%\psline(8.8,4.8)(8.8,0)%DB
%\psline[linestyle=dashed](8.8,2.8)(12.2,2.8)%EF
%\psframe(8.8,2.8)(9,3)
%\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(8.6,0)(8.6,4.8) \uput[l](8.6,2.4){4,3 m}
%\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(0,-0.2)(8.8,-0.2) \uput[d](4.4,-0.2){8 m}
%\uput[r](0,1.35){2,5~m}
%\psarc(12.2,2.8){0.6}{150}{180}\rput(11.3,3){$30\degres$}
%\rput(4,5){Toit de la partie habitable}\psline{->}(4,4.8)(4.5,3.8)
%\rput(11,5){Toit de la terrasse}\psline{->}(11,4.8)(10.18,4)
%\rput(6.6,5.8){\textbf{Le plan n'est pas à l'échelle}}
%\psline(-0.1,1.325)(0.1,1.325)\psline(-0.1,1.375)(0.1,1.375)
%\psline(8.7,1.325)(8.9,1.325)\psline(8.7,1.375)(8.9,1.375)
%\psline(12.1,1.325)(12.3,1.325)\psline(12.1,1.375)(12.3,1.375)
%\uput[dl](0,0){A} \uput[dr](8.8,0){B} \uput[ul](0,2.7){C} 
%\uput[u](8.8,4.8){D} \uput[dr](8.8,2.8){E}\uput[ur](12.2,2.8){F} \uput[dr](12.2,0){G} 
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%\textbf{On donne :}
%
%AC = 2,5 m\quad AB = 8 m \quad BD = 4,3 m \quad $\widehat{\text{EFD}} = 30\degres$
%
%Les points D, E, B ainsi que les points A, B, G sont alignés.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Justifier que DE $= 1,8$~m.
On a DE = BD $-$ BE = BD $-$ AC = 4,3 $-$  2,5 = 1,8~(m).
\item %Montrer que la longueur DF du toit de la terrasse est égale à 3,6~m.

%\textbf{Rédiger la réponse en faisant apparaître les différentes étapes.}
$\bullet~~$ Méthode 1 : dans le triangle DEF rectangle en E, on a $\sin 30\degres = \dfrac{\text{DE}}{\text{DF}}$, soit $\dfrac12 = \dfrac{1,8}{\text{DF}}$, d'où DF $= 2 \times 1,8 = 3,6$~(m).

$\bullet~~$ Méthode 2 : si on considère le symétrique H de D autour de E, on a (FE) qui est la médiatrice du segment [DH] et comme $\widehat{\text{EDF}} = 180 - 90 - 30 = 60(\degres)$ et que FD = FH, le triangle DFH est équilatéral, donc DF = DH = $2 \times 1,8 = 3,6$~(m).
\end{enumerate}

%On considère que :

%\begin{itemize}
%\item le toit de la terrasse est un rectangle de longueur $12$~m et de largeur $3,6$~m ; 
%\item un rouleau de laine de roche couvre 6 m$^2$.
%\end{itemize}

\begin{enumerate}[resume]
\item  %Déterminer le nombre de rouleaux de laine de roche qu'il doit acheter pour le toit de sa terrasse.
L'aire du toit de la terrasse est :

$12 \times 3,6 = 43,2~\left(\text{m}^2\right)$. Comme $\dfrac{43,2}{6} =  7,2$, il faudra acheter 8 rouleaux.
\item %Montrer que la longueur CD du toit de la partie habitable est égale à $8,2$~m.

%\textbf{Rédiger la réponse en faisant apparaître les différentes étapes.}
Le triangle CDE est rectangle en E, donc d'après le théorème de Pythagore :

DC$^2 = \text{DE}^2 + \text{EC}^2 = 1,8^2 + 8^2 = 3,24 + 64 = 67,24 = 8,2^2$, donc DC $= 8,2$~(m).
\end{enumerate}

%On considère que :
%
%\begin{itemize}
%\item le toit de la partie habitable est un rectangle de longueur $12$~m et de largeur $8,2$~m ;
%\item Matthieu souhaite installer de la ouate de cellulose sur une épaisseur de $10$~cm ; 
%\item la densité de la ouate de cellulose est de $40$ kg/m$^3$.
%\end{itemize}
\begin{enumerate}[resume]
\item %Déterminer la masse, en kg, de ouate de cellulose qu'il doit acheter pour le toit de la partie habitable.

%\textbf{Toute trace de recherche, même non aboutie, sera prise en compte.}
L'aire du toit de la partie habitable est égale à :

$12 \times 8,2$. Le volume du pavé obtenu en mettant sur ce toit 10 cm de ouate sera égal à :

$12 \times 8,2 \times 0,1 = 1,2 \times 8,2 = 9,84$~(m$^3$).

Chaque mètre cube ayant une masse de 40~kg, la masse de la ouate sur le toit sera égale à 
 $9,84 \times 40  = 393,6$~(kg).
\end{enumerate}

\bigskip

